# Паттерни проектування

## SOA (Service-oriented architecture)

SOA - модульний підхід до розробки програмного забезпечення, оснований на використання слабо-зв'язаних компонентів незалежних від мов програмування, ОС та техніки. Кожен сервіс в SOA є самостійною одиницею, що може спілкуватися з іншими сервісами, через протоколи зв'язку в тому числі й через HTTP та REST.

### Плюси SOA

* Компоненти системи(сервіси) слабо зв'язані між собою, а тому можуть бути легко замінені, без зміни інших;
* Окремі ізольовані частини функіоналу простіше тестувати;
* Оскільки сервіси ізольовані, то над розробкою можуть працювати паралельно багато розбробників.

### Мінуси SOA

* Основним недоліком сервіс-орієнтованою архітектурі є її складність. Також розробка SOAP може потягнути також додаткові інвестиції в human resources;
* Додаткове навантаження на систему, тому що вхідні дані перевіряются до того, як один сервіс взаємодіє з іншим. При використанні декількох сервісів це збільшую тайм-оверхед і снижує загальну продуктивність.

## Мікросервісна архітектура

Є підвидом SOA(Service-oriented architecture). При мікросервісній архітектурі додаток складається з декількох автономних компонентів, що відповідають за невеликий набір функціоналу та з'єднані між собою за допомогою API.

### Плюси та мінуси мікросервісів

Всі плюси та мінуси SOA + мікросервісна архітектури в тому, що компоненти легко розробляти, тестувати та розгортати. Якщо з ладу вийде один мікросервіс, то інші продовжать працювати.

## Serverless

Підхід при якому всі обчислення відбуваються відделено в хмарі. В безсерверних додатках код виконуються і обслуговується платформою, на якій розгорнутий.

### Плюси Serverless

* Простота розгортання;
* Широкі можливості до масштабування.

### Мінуси Serverless

* Ви повністю прив'язуєтесь до сервісу, і якщо він вийде з ладу, то перестане працювати весь додаток;
* Пошук помилок і тестування може бути ускладненим у порівнянні з традиційною серверною архітектурою.

## DDD(Domain-driven design)

Підхід до архітектури додатків, при якому імена класів та методів передають реальні сутності та дії, які вони виконують. Наприклад, якщо за логікою додатку клієнт купує товар, то у нас має бути класс Customer, у якому виконається метод buy().

### Плюси DDD

* Вся складна логіка захована self-container об'єктах;
* Інтуїтивно зрозуміло, яка дія та ким в данний проміжок часу виконується з назв класів та методів.

### Мінуси DDD

* Дотримуватися принципів гарної архітектури в стилі DDD доволі складно;
* Потребує команди досвідчених розробників;
* Потребую від розробника знання в предметній області додатку.

## Монолітна Архітектура

І нарешті монолітна архітектура, в стилі якої створена структура мого проєкту. Ідея монолітної архітектури полягає в тому, що різні компоненти додатку об'єднуються в єдине програму на одній платформі. Вся кодова база додатку може бути зосереджена в єдиній кодовій базі. До плюсів моноліту можна віднести простоту в реалізації та розгортанні (а сам час для нашого клієнта грає важливу роль, при створенні додатку). Великий потенціал до масштабування. Да мінусів ж: з часом такі додатки стає важко підтримувати.

Загалом, незважаюи на недоліки монолітної архітектури, MVP проєкту можна буде швидше створити та розгорнути, а при гарному структуруванні кодової бази проєкту підтримувати його буде не складніше, ніж проєкти на мікросервісній архітектурі.
